%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Base or not base ?]
	\begin{enumerate}
		\item \`A quelle condition sur $x$ les vecteurs $(0,1, x),(x, 1,-1)$ et $(x, 1,1+x)$ forment-ils une base de $\R^{3}$ ?
		\item \`A quelle condition sur $\lambda$ les vecteurs $X^2-\lambda$, $X^2+\lambda$ et $(X+\lambda)^2$ forment-ils une base sur $\R[-2]$ ?
	\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Les deux familles sont de cardinal $3$, la dimension de $\R^3$ et $\R[-2]$. Il suffit donc de vérifier la liberté ou la génératricité.
\begin{enumerate}
	\item Déterminons le rang de la famille de vecteurs :
\begin{align*}
	\rg((0,1,x), (x,1,-1), (x,1,1+x)) &= \rg((0,1,x) , (x,1,-1), 0, 0, 2+x)).
\end{align*}
Si $x\neq 0$ et $2+x\neq 0$, c'est-à-dire si $x\in \R \setminus \{0, -2\}$, la famille est échelonnée, donc de rang $3$ : la famille est une base.

Si $x=0$, on obtient :
\begin{align*}
	\rg((0,1,0), (0,1,-1), (0,1,1)) &= \rg((0,1,0) , (0,1,-1), (0, 0, 2))\\
	&= \rg( (0,1,0), (0,0,0), (0,0,2)) = \rg((0,1,0), (0,0,2)=2
\end{align*}
puisque les vecteurs ne sont pas colinéaires : la famille est de rang $2$, donc n'est pas génératrice; ce n'est pas une base de $\R^3$.

De même, si $x=-2$ :
\begin{align*}
	\rg((0,1,-2), (-2,1,-1), (-2,1,-1)) &= \rg((0,1,-2) , (-2,1,-1))=2
\end{align*}
car les vecteurs ne sont pas colinéaires : la famille n'est pas génératrice et n'est donc pas une base de $\R^3$.
\item De même :
\begin{align*}
\rg(X^2-\lambda, X^2+\lambda,(X+\lambda)^2) &= \rg(X^2-\lambda, 2\lambda, -2\lambda X+\lambda^2+\lambda)
\end{align*}
Si $\lambda\neq 0$, la famille est échelonnée en degré, sans vecteurs nul : elle est libre et forme une base de $\R[-2]$.

Si $\lambda=0$, cela devient :
\[ \rg(X^2, X^2, X^2) = \rg(X^2)=1 \]
et la famille n'est pas libre et n'est donc pas une base de $\R[-2]$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
